\section{命题}
\subsection{命题的概念和定义}
我们在生活中，经常会遇到许多句子，其中有陈述句、感叹句、疑问句等。
在这些句子中，有一类句子可以判断其是否符合事实，这类句子一定是陈述句。
如果它符合事实那么就称它为真，如果不符合事实就称它为假。
我们把这类可以判断真假的句子叫做\textbf{命题}.如果它为真，则称为\textbf{真命题}，如果它为假，则称为\textbf{假命题}.命题的真假称为该命题的\textbf{真值}.

\begin{definition}[命题]
    能够判断真假的陈述句。
\end{definition}

虽然命题一定是陈述句，但是不能判断真假的陈述句不是命题，所以陈述句不一定是命题。

真命题的真值一般记为T、True、1，假命题的真值一般记为F、False、0.不过在数学上，我们一般习惯使用数字，即记为1和0.

为了符号化命题，我们引入命题常元和命题变元的概念，
它们一般均用小写字母$p,q...$等表示。

\begin{definition}
    只能取值为真或假的变量，称为\textbf{命题变元}。
    （亦称\textbf{命题变项}）
    
    值为真或假的常量称为\textbf{命题常元}。（亦称\textbf{命题常项}）
\end{definition}

例如，有一变量$p$只能取值为真或假，那么它就是命题变元。
而如果是这样的：“$p$：太阳在自转”，那么此时$p$就是一个命题常项。

从上述例子可以看出，为命题变元赋值一个命题之后，它就变成了一个命题常元。
因此命题常元代表着一个命题，而命题变元不是命题。

有时候，我们并不关心具体的命题，因此我们直接使用$1$和$0$来分别代表真命题和假命题，
它们也是命题常项。

\begin{example}
    假设昨天下雨了，判断以下句子是否是命题，如果是，则是真命题还是假命题？

    （1）昨天下雨了吗？

    （2）昨天下雨了。
    
    （3）昨天没下雨。
\end{example}
\begin{solution}
    （1）是疑问句，所以不是命题；
    
    （2）是真值为真的陈述句，所以是真命题；

    （3）是真值为假的陈述句，所以是假命题。
\end{solution}

等式、不等式这类式子可以视为陈述句，所以只要它能够判断真假（也就是该式子是否成立）就可以算作命题。
如果该式子成立，那么就是真命题，否则就是假命题。

\begin{example}
    判断下列命题的真值：

    （1）直角三角形斜边长度的平方等于其两直角边长度的平方之和。
    
    （2）$1+1>2$

    （3）$1+1=2$
\end{example}
\begin{solution}
    （1）就是毕达哥拉斯定理（勾股定理），是真命题，它的真值为真；
    
    （2）该不等式不成立，所以是假命题，真值为假；
    
    （3）该等式成立，所以是真命题，其真值为真。
\end{solution}

    判断命题为假的方式只要举出一个反例即可，而判断命题为真，要么它是一个公理，要么通过证明。证明的方式多种多样，我们会在之后进行叙述。

\subsection{逻辑联结词}
一些命题是简单的，我们把它们称为原子命题，一些命题是复杂的，但可以把它们拆分为若干个原子命题，并用一些符号连接起来，这些符号称为\textbf{逻辑联结词}，我们把这些复杂的命题称为\textbf{复合命题}。
简而言之，复合命题是由若干个原子命题通过逻辑联结词连接起来构成的。

常用的逻辑联结词有\textbf{蕴含}、\textbf{合取}、\textbf{析取}、\textbf{否定}和\textbf{双条件}。

\begin{definition}[蕴含]
    $p$蕴含$q$，记为$p \to q$，也可读作如果$p$、那么$q$，当且仅当$p$为真、$q$为假时才为假.
\end{definition}

当命题变元$p$和$q$取不同值时，该复合命题的真值如下表所示：

\begin{tabular}{c|c|c}
    $p$ & $q$ & $p \to q$ \\
    \hline
    0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 0 \\
    1 & 1 & 1
\end{tabular}

\begin{definition}[合取]
    $p$合取$q$记为$p \wedge q$，当且仅当命题$p$和$q$均为真时才为真.
\end{definition}
\begin{tabular}{c|c|c}
    $p$ & $q$ & $p \wedge q$ \\
    \hline
    0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 0 \\
    1 & 1 & 1
\end{tabular}

\begin{definition}[析取]
    $p$析取$q$记为$p \vee q$，当且仅当命题$p$和$q$均为假时才为假.
\end{definition}
\begin{tabular}{c|c|c}
    $p$ & $q$ & $p \vee q$ \\
    \hline
    0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 1 \\
    1 & 1 & 1
\end{tabular}

\begin{definition}[否定]
    和命题变元$p$真值相反的命题变元，记为$\neg p$.
\end{definition}
\begin{tabular}{c|c|c}
    $p$ & $\neg p$  \\
    \hline
    0 & 1  \\
    1 & 0 
\end{tabular}

\begin{definition}[双条件]
    命题变元$p$和$q$的真值相同时为真、不同时为假，记为$p \leftrightarrow q$.
\end{definition}
\begin{tabular}{c|c|c}
    $p$ & $q$ & $p \leftrightarrow q$ \\
    \hline
    0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 0 \\
    1 & 1 & 1
\end{tabular}

像上面这样，写出各命题所有取值情况时的复合命题的真值的表格，称为\textbf{真值表}.

\begin{example}
    设有命题$p$:太阳在自转，$q$:地球在自转，
    那么：

    （1）$p \to q$所表达的命题为：如果太阳在自转，那么地球在自转。\par
    由于这两个命题都是真命题，所以该复合命题是真命题，虽然太阳是否自转和地球是否自转没有关系。

    （2）$p \wedge q$所表达的命题为：太阳在自转\textbf{且}地球在自转。\par
    这是一个真命题。

    （3）$p \vee q$所表达的命题为：太阳在自转\textbf{或}地球在自转。\par
    这是一个真命题。

    （4）$\neg q$表示：地球不在自转。这显然是一个假命题。

    （5）$p \wedge \neg q$表示：太阳在自转且地球不在自转。\par
    由于只有两个命题均为真时，合取命题才为真，这里左边的命题为真，右边的命题为假，所以该复合命题是一个假命题。

    （6）$\neg p \vee \neg q$表示：太阳不在自转或地球不在自转。\par
    由于两边都是假命题，根据析取的定义，该复合命题是假命题.
\end{example}

在上例中，$p$和$q$为命题常项（因为为它们赋值了，因此它们都是命题），所以由它们和联结词构成的是一个复合命题。
如果我们不为$p$和$q$赋值，使它们成为命题变元，那么它们和联结词构成的就是一个真值未定的式子，此时就不是一个命题，我们把这样的式子叫做\textbf{命题公式}（简称为公式），当命题变元的真值确定后，该公式的真值随即确定，既然真值确定了，那么它也就变成了一个命题。

联结词除了能用于命题常元和命题变元直接的运算，也能用于合式公式之间的运算，因为只要参加运算的项确定了真值就可以通过联结词进行运算，而合式公式也具有真值，因此也能进行联结词运算。

一般我们用大写字母表示命题公式。我们还可以使用小括号表示该公式中含有的命题变元，但这不是必须的。例如$A$可以表示一个公式,$A(p,q)$则表示该公式含有命题变元$p$和$q$.
命题常元和命题变元本身也是一个命题公式，所以公式中可能只有1个命题变元，也可能像上面一样，有2个命题变元，也可能有3个等等。

命题公式由命题变元、联结词和括号构成，从左到右运算，先算括号内再算括号外。除此之外，联结词的优先级从高到低为否定、合取、析取、蕴含、双条件。

命题公式是递归定义的，它的具体生成规则如下：
\begin{definition}[命题公式]
    又称为\textbf{合式公式}，一般用大写字母表示

    （1）命题常元和命题变元是命题公式;

    （2）如果$A$是命题公式，那么$\neg A$是命题公式；

    （3）如果$A$和$B$是命题公式，那么$(A \wedge B)$、$(A \vee B)$、$(A \to B)$、$(A \leftrightarrow B)$都是命题公式；
    
    （4）有限次地应用上述步骤得到的也是命题公式。
\end{definition}

通俗地讲，一个命题公式中有若干个命题变元，这些变元在没有赋值的情况下，由于不是一个命题，所以此时该命题公式不是一个命题。而当每个命题变元都有了值后，就变成了命题，也就相当于把这些值代入到了命题公式中，于是形成了一个复杂命题。
当该命题公式中的各个命题变元取一个值时，称为该命题公式的一个\textbf{真值指派}（简称指派）；
命题公式的一个指派和此时该公式的真值称为该命题公式的一个\textbf{解释}。
由于每个命题变元只可能取2个值，所以对于具有$n$个命题变元的命题公式，
有$2^n$种取法，因此有$2^n$种指派，$2^n$种解释。

\begin{example}
    设有命题变元$p,q,r$判断下列是否是命题公式？
    （1）$p$；
    （2）$p \wedge q$;
    （3）$p \neg \vee q \to r$;
    （4）$p \vee \neq q \to r$;
    （5）$(p \vee \neq q) \to r$;
\end{example}
\begin{solution}
    （1）是公式。因为命题变元本身也是命题公式；
    （2）是公式。
    （3）不是公式。因为$\neg$联结词只能在命题变元的前面；
    （4）是公式。顺便说一句，此时，先算$\neq q$，然后算$\neq \to r$，最后再算$p$析取上一步的结果；
    （5）是公式。和（4）的区别在于先算括号内的，然后在计算结果蕴含$r$.
\end{solution}

命题公式的真值情况也可以使用真值表表示。只要在表格中列出命题公式中含有的所有命题变元和所有指派，并计算每种指派情况下公式的真值即可。

如果两个命题公式$A$和$B$在所有的指派下，其对应的真值总是相同的，那么称它们等价，记为$A \Leftrightarrow B$.
于是，我们可以推导出一些规律，例如$\neg \neg A \Leftrightarrow A$，从而简化后面的计算。

\begin{theorem}(双重否定)
    设有命题公式$A$，则$\neg \neg A \Leftrightarrow A$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    列表即证：
    \begin{tabular}{c|c|c}
        $A$ & $\neg A$ & $\neg \neg A$ \\
        \hline
        0 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 1 \\
    \end{tabular}

    我们主要看第一列和第三列，无论$A$取$0$还是$1$，$\neg \neg A$都是对应相等的，因此这两者是等价的。
\end{proof}

主要的运算规律：

（1）交换律：

$A \wedge B \Leftrightarrow B \wedge A$

$A \vee B \Leftrightarrow B \vee A$

% 还有一些之后再写

当然命题变元也是命题公式，所以也是遵循上面的运算规律的。

命题公式主要可以分为三类：
\begin{definition}(永真式)
    设命题公式$A(p,q,...)$，无论$p,q...$取什么值，命题公式A总为真，该命题公式称为\textbf{永真式}，又称为\textbf{重言式}.
\end{definition}
\begin{definition}(永假式)
    设命题公式$A(p,q,...)$，无论$p,q...$取什么值，命题公式A总为假，该命题公式称为\textbf{永假式}，又称为\textbf{矛盾式}.
\end{definition}
\begin{definition}
    设命题公式$A(p,q,...)$，只要$p,q...$有一组指派使得命题公式A为真，该命题公式称为\textbf{可满足式}.
\end{definition}

显然，永真式一定是可满足式。

根据上述定义，如果有命题公式$A$，且$A \Leftrightarrow 1$，
那么就意味着无论$A$无论取何种指派，其真值都为1，即$A$是永真式；
同理，$A \Leftrightarrow 0$表示$A$是永假式。

\subsection{命题的逆命题、否命题和逆否命题}
有了逻辑联结词，我们很容易可以讲解这三个概念。 
\begin{definition}[逆命题]
    设有命题$p \to q$，其逆命题为$q \to p$.
\end{definition}
\begin{definition}[否命题]
    设有命题$p \to q$，其否命题为$\neg p \to \neg q$.
\end{definition}
\begin{definition}[逆否命题]
    设有命题$p \to q$，其逆否命题为$\neg q \to \neg p$.
\end{definition}
这里，重要的一点是一个命题的逆否命题和该命题的真值相同。在证明它之前，我们先引入几个概念：



\begin{theorem}
    $p \to q \iff \neg q \to \neg p$，即命题$p \to q \leftrightarrow \neg q \to \neg p$是永真式（也就是该式$\Leftrightarrow 1$）.
\end{theorem}
\begin{proof}
    （1）第一种方法：列表即证：

    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
        $p$ & $q$ & $\neg q$ & $\neg p$ & $p \to q$ & $\neg q \to \neg p$ \\
        \hline
        0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1
    \end{tabular}

    （2）第二种方法：
    证明：$p \to q \leftrightarrow \neg q \to \neg p \Leftrightarrow 1$.

    计算等价号$\Leftrightarrow$左侧：
    $p \to q \leftrightarrow \neg q \to \neg p\Leftrightarrow ((p \to q) \to (\neg q \to \neg p)) \vee ((\neg q \to \neg p) \to (p \to q))$，

    该式子根据析取号分为两项，只要任意一项等价于$1$，该式子就等价于$1$，
    我们计算左边这一项：
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}
    & (p \to q) \to (\neg q \to \neg p) \\
    & \Leftrightarrow (\neg (p \to q) \vee (\neg q \to \neg p)) \\
    & \Leftrightarrow \neg (\neg p \vee q) \vee (\neg \neg q \vee \neg p) \\
    & \Leftrightarrow p \wedge \neg q \vee q \vee \neg p  \\
    & \Leftrightarrow p \wedge \neg q \vee \neg p \vee q \\
    & \Leftrightarrow  (p \vee \neg p) \wedge (\neg q \vee \neg p) \vee q \\
    & \Leftrightarrow 1 \wedge (\neg q \vee \neg p) \vee q \\
    & \Leftrightarrow \neg q \vee \neg p \vee q \\
    & \Leftrightarrow \neg q \vee q \vee \neg p \\
    & \Leftrightarrow 1 \vee \neg p \\
    & \Leftrightarrow 1
        \end{aligned}
    \end{equation*}

    即证。
\end{proof}

\subsection{必要条件、充分条件、充分必要条件}
\begin{definition}
    如果命题$p$可以推出命题$q$，则记为$p \Rightarrow q $.

    其中，$p$称为$q$的\textbf{充分条件}，$q$称为$p$的必要条件。
\end{definition}

\begin{definition}
    有命题$p,q$，如果$p \Rightarrow q$且$q \Rightarrow p$（即$(p \Rightarrow q) \wedge (q \Rightarrow p)$），
    则记为$p \Leftrightarrow q$.

    称$p$是$q$的\textbf{充分必要条件}，简称\textbf{充要条件}，
    显然，$q$也是$p$的充要条件。
\end{definition}

充要条件的符号和等价符号是一样的，因为它们本质是一回事。

\begin{example}
    判断下列命题$p$是$q$的什么条件？

    （1）
\end{example}

\subsection{量词}
设有命题“$p$:对于任何实数$x$,$2x$是偶数”,
我们可以得到它的否命题“$\neg p$:存在实数$x$，使得$2x$是奇数”。

上面，我们在命题的条件中描述$x$时用到了一些限定词：“任何”、“存在”。
这些词称为\textbf{量词}.
表示“任何的、所有的”的量词称为\textbf{全称量词},记为$\forall$;
表示“至少存在1个”的量词称为 \textbf{存在量词},记为$\exists$。

我们先引入一个概念，“$x \in R$”表示“$x$是一个实数”。具体的含义会在下一节中说明。

量词一般写在字母前面，例如“对于任何实数$x$”可以写成“$\forall x \in R$”，“存在一个实数$x$”可以写成“$\exists x \in R$”.

\section*{习题 \thesection}
