\section{集合}
\subsection{集合的概念和表示}
多姿多彩的世界有着多种多样的物质。无论是什么物质，都是由特定的化学元素构成的。
虽然每一种化学元素的具体性质都不同，但是无论是何种化学元素，我们都可以把它们归为一类——即“化学元素”。
我们把可以归为一类的对象组合在一起构成的总体称为\textbf{集合}.其中的一个对象称为该集合的一个\textbf{元素}.
例如，元素周期表就可以看成是一个集合，每个化学元素都可以看成该集合的一个元素。
\begin{definition}(集合和元素)
    可以归为一类的东西，构成的整体称为集合，其中的每样东西称为该集合的元素。
\end{definition}

集合必须具有以下三个性质，否则就不是一个集合：
（1）确定性。集合中的每个元素都必须是确定的；
（2）互异性。集合中的每个元素都是不同的；
（3）无序性。集合中的每个元素都没有顺序。

\begin{example}
    以下哪些是集合？哪些不是？
    （1）所有偶数；
    （2）100米跑中用时小于5s的运动员；
    （3）100米跑中用时较短的运动员。
\end{example}

\begin{solution}
    （1）是集合。
    （2）也是集合。
    （3）不是集合。因为不具有确定性。
\end{solution}

集合一般有三种描述方法：
（1）第一种就是像上例（1）和（2）一样使用自然语言来描述；
（2）第二种就是列举出来，一般我们每个元素之间使用“,”来描述，再在最外层使用大括号包裹，例如$\{1,2,3\}$就表示一个含有3个元素的集合（由于集合的无序性，所以它和集合$\{3,1,2\}$等是相同的）；
（3）描述法。简而言之，就是使用自然语言或者公式来描述集合中元素的共同特征，例如$\{x|x$是偶数$\}$就描述了一个集合，该集合含有的元素都是符合“该元素是偶数”这么一个特征的元素，即该集合表示偶数集合。

集合一般用大写字母表示，其中的元素一般用小写字母表示。
如果两个集合相同（含有的元素数量相同、且含有相同的元素、没有不同的元素），那么称两个集合相等。
例如$\{1,3,2\}=\{1,2,3\}$，等号两侧的集合是相等的。于是乎$A=\{1,2,3\}$的意思就是说说用大写字母$A$来表示右侧那个集合。

有一些集合，比较常用，我们用特别的字母来表示，在表示其它集合时，不应使用这些特定字母：
（1）$R$表示实数集，$C$表示复数集。本系列中，如果没有特殊说明，均在实数范围内探讨；
（2）$Z$表示整数集，$Z^+$表示正整数集，$Z^-$表示负整数集；
（3）$N$表示自然数集，由于不同地方对自然数的定义不同，因此应尽量避免使用
（4）$Q$表示有理数集。

\begin{definition}(集合和元素的关系)
    如果元素$a$在集合$A$中，称为元素$a$\textbf{属于}集合$A$，记为$a \in A$;
    如果元素$a$不在集合$A$中，称为元素$a$\textbf{不属于}集合$A$，极为$a \notin A$. 
\end{definition}

集合中的元素个数称为该集合的\textbf{基数}。注意，由于集合中的元素是不同的，因此集合的基数指的是集合中不同元素的个数。

基数为0的集合，记为$\emptyset$.

\subsection{集合与集合之间的关系}
如果集合$A$中的所有元素，集合$B$也有，那么称$A$包含于$B$（或$B$包含$A$）。

显然这有两种情况，一种是$B$除了含有$A$中的元素还有其它元素，即它们不相等；
第二种情况就是$B$中只有$A$中的元素，而没有其它的元素，即它们是相等的。
无论哪种情况，我们都可以称$A$包含于$B$，只不过在它们不相等的时候，也可以称$A$真包含于$B$（或$B$真包含$A$）。

简而言之，如果$A$包含于$B$，它们可能相等也可能不等，但是如果$A$真包含于$B$，那么它们一定不等。

如果$A$包含于$B$，则称$A$是$B$的子集，特别地，空集$\emptyset$是任何集合的子集；
如果$A$真包含于$B$，则称$A$是$B$的真子集。显然一个集合的真子集一定是该集合的一个子集，但是该集合的一个子集不一定是该集合的一个真子集。

\begin{definition}(包含和子集的符号化定义)
    称$\forall x \in A \to x \in B $为$A$包含于$B$，$A$是$B$的子集，记为$A \subset B$；

    称$\forall x  \in A \to (x \in B \wedge A \neq B)$为$A$真包含于$B$,$A$是$B$的真子集,记为$A \subsetneqq B$。
\end{definition}

\subsection{集合之间的运算}

\subsection{区间}
为了方便，我们使用\textbf{区间}来表示一些特殊的、具有连续性的集合。
\begin{definition}
    $[a,b]$表示集合$\{x| a \leq  x \leq b\}$;
    
    $(a,b)$表示集合$\{x| a<x<b\}$;

    其中$a$和$b$称为该区间的\textbf{端点}.

    类似地,
    $[a,b)$表示集合$\{x| a \leq x <b\}$;
    $(a,b]$表示集合$\{x| a < x \leq b\}$.
\end{definition}
简而言之，我们将两个数字从小到大放入括号中，它所表示的集合是处于这两个数字之间的所有实数，这个集合中是否包含有端点则看括号的类型，
如果是中括号就包括，如果是小括号就不包括。区间的两个端点的括号类型可以是不同的，哪边是方括号就哪边包括，两边都是方括号就两边都包括；哪边是小括号哪边就不包括，两边都是小括号那么就是两边都不包括。

特殊地，我们可以使用正负无穷大符号来表达大于（大于等于）某个数、小于（小于等于）某个数。负无穷大一定在区间的左侧，正无穷大一定在区间的右侧。
\begin{definition}
    $(-\infty,a)$表示集合$\{x | x < a\}$;

    $(-\infty,a]$表示集合$\{x | x \leq a\}$;
    
    $(a,+\infty)$表示集合$\{x | x > a\}$;
    
    $[a,+\infty)$表示集合$\{x | x \geq a\}$;
    
    特别地,
    
    $(-\infty,+\infty)$表示实数集R.
\end{definition}
由于正无穷大和负无穷大不可能取到，所以正无穷大和负无穷大那侧只能是小括号。
注意，区间只是一些特殊的集合的简便记法，因此它的本质依然是集合，所以也能够进行集合之间的各种关系判断和运算。

\section*{习题 \thesection}