\section{集合在概率论中的应用}
\subsection{随机现象和随机事件}
概率论是研究随机现象的一门数学分支。所谓随机现象指的是结果不确定的事情，例如“抛掷硬币”，在这件事情发生之前，我们只知道它可能出现正面或者反面而不能知道到底是哪一面。

我们重复进行同一随机现象若干次，将每一次都称为该随机现象的一次\textbf{随机试验}，简称试验，一般记为$E$。
每个试验都具有以下性质：
（1）可重复性。即该试验可以重复若干次。
（2）可知性。即每次试验的结果的所有可能在试验前都是已知的，并且每次的所有可能结果都是相同的。
（3）不确定性。即每次试验的结果具体是哪种可能在试验前都是未知的。

我们将试验中的每个可能结果称为该随机试验的一个\textbf{样本点}，所有样本点构成的集合称为\textbf{样本空间}，记为$\Omega$.

例如，如果用$H$表示正面，$T$表示反面，那么试验“抛掷一枚硬币，观察其正反面”的样本空间则可以记为“$\Omega=\{H,T\}$”,又如试验“抛掷骰子，观察点数”的样本空间为“$\{1,2,3,4,5,6\}$”.

\begin{example}
    用集合表示下列试验的样本空间：
    
    （1）$E_1$:仙女座星系人到太阳系八大行星随机旅游选择的星球；

    （2）$E_2$:公园1小时内的游客数量。
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\Omega_1=\{$金星,火星,水星,木星,地球,土星,海王星,天王星$\}$（因为是集合，所以顺序无所谓）

    （2）$\Omega_2=\{0,1,2,3,...\}$,或者$\Omega_2=\{x|x \geq 0 , x \in Z\}$
\end{solution}

我们把部分可能发生的结果构成的集合称为\textbf{随机事件}，简称事件。例如在抛硬币试验中，$A=\{H\}$表示出现正面的事件，$\{T\}$表示出现反面的事件；抛骰子试验中，$\{1\},\{2\},\{3\},...$表示出现各点数的事件。
而集合$\{1,3,5\}$代表结果为奇数这样一个事件，因此只要集合中的一个元素出现了（一个样本点发生了），就称该事件发生。显然，事件是样本空间的一个子集。

我们将由样本空间中的一个元素构成的集合，称为基本事件。例如上述的$\{H\},\{T\},\{1\},\{2\},...$。由于每次试验，样本空间中至少有一个样本点发生，因此$\Omega$本身也是一个事件，它必然发生，所以$\Omega$是必然事件。
必然事件即一定发生的事件。除此之外，我们将永远不可能发生的事件称为不可能事件。空集$\emptyset$为不可能事件。

\begin{example}
    有试验“抛掷2次硬币，观察正反面”，
    
    （1）列出样本空间和所有的基本事件；
    
    （2）用集合表示事件$A$：“至少有一次出现正面”
\end{example}

\begin{solution}
    （1）$\Omega=\{HH,HT,TH,TT\}$,

    基本事件：
    \{HH\},\{HT\},\{TH\},\{TT\}

    （2）$A=\{HH,HT,TH\}$
\end{solution}

\subsection{随机事件的运算}
由于随机事件就是集合，所以随机事件的运算就是集合的运算，集合的运算这里不再赘述，这里的重点在于集合的运算在概率论中所表示的含义。
设有随机事件$A,B,...$

（1）交集$A \cap B$称为它们的积事件，也记为$A \times B$或$AB$（即乘号可以省略）。

积事件发生代表$A$和$B$都发生，因为交集代表两个集合中相同的元素，因此交集发生，即代表发生的样本点两集合都有，也就是两个事件都发生。
以此类推，$ABC$发生代表三个事件都发生、$ABC...$代表若干个事件都发生。

（2）并集$A \cup B$称为它们的和事件，也记为$A+B$。

和事件发生代表两个事件至少有1个发生（当然包括只有$A$发生、只有$B$发生和$A,B$都发生的情况）。
同上，以此类推$A+B+C+...$代表至少有1个事件发生。

（3）补集，在概率论中我们一般以样本空间作为全集，事件$A$的补集称为它的\textbf{对立事件},记为$\overline{A}$。

（4）差集，$A-B$代表事件A发生并且B不发生。

\subsection{频率、概率和古典概型}
\begin{definition}
    进行$n$次随机试验，某个事件发生的次数称为发生该事件的\textbf{频数}.

    若记频数为$f$，则$\frac{f}{n}$称为该事件发生的频率。
\end{definition}

在每次进行重复试验时，某个事件发生的频率可能不同，但随着试验次数$n$的增加，其频率趋于一个常数，称之为\textbf{概率}，概率表示某个事件在某个试验中发生的可能性.

对于不同的试验，其每个基本事件发生的可能性（概率）可能相同，也可能不同，在不同情况下，计算概率我们需要使用不同的概率模型。
当一个试验中每个基本事件发生的可能性相同时，我们就可以使用称为\textbf{古典概型}的概率模型来计算概率，
例如：抛硬币两面出现的可能性是相同的；掷骰子6个点数出现的可能性也是相同的，因此这些都可以使用古典概型.

在古典概型中，事件$A$发生的概率定义为：
\begin{definition}
    设$f$表示$A$中样本点的数量（集合中的元素个数），
    $n$表示样本空间中样本点的数量，
    则

    $P(A)=\frac{f}{n}$,
    
    其中，$P(A)$表示事件$A$发生的概率。
\end{definition}

\begin{example}
    抛掷一枚质地均匀的骰子，求以下事件发生的概率：
    （1）$A$：点数为1；
    （2）$B$：点数为奇数。
\end{example}

由于事件$A$的样本点数量等于$A$中所含的基本事件数量，
样本空间$\Omega$中所含样本点数量等于其中所含基本事件数量，
因此古典概型中的概率也可以定义为如下：
